\setauthor{\firstauthor}
\label{chapter:auth-impl}

% ============================================================
%  Authentifizierung & Autorisierung -- Implementierung
%  (gehört in Kapitel 3: Praktische Umsetzung)
% ============================================================

Dieses Kapitel beschreibt die konkrete Implementierung der
Authentifizierung und Autorisierung in LearnHub -- aufbauend auf den
Grundlagen aus Kapitel~\ref{chapter:tech}.

% ============================================================
%  Authentifizierung & Autorisierung -- Implementierung
% ============================================================

\subsection{Authentifizierungsablauf}

Der Ablauf beginnt damit, dass der \texttt{AuthGuard} beim Aufrufen
einer Route prüft, ob eine aktive Keycloak-Session existiert. Ist
keine vorhanden, wird der Browser automatisch zur Keycloak-Loginseite
der HTL weitergeleitet. Die eingegebenen Zugangsdaten werden von
Keycloak gegen das LDAP-Verzeichnis validiert. Nach erfolgreicher
Anmeldung sendet Keycloak zunächst einen kurzlebigen Authorization
Code als URL-Parameter zurück. Das Frontend tauscht diesen Code
zusammen mit dem Code Verifier über einen sicheren HTTPS-POST-Request
gegen ein JWT ein.

Das Frontend ruft daraufhin den Backend-Endpunkt
\texttt{/api/users/register} auf. Das Backend lädt den öffentlichen
Schlüssel von Keycloak und prüft die RS256-Signatur des JWT, bevor
es die Anfrage verarbeitet. Bei gültigem Token wird der Nutzer in der
eigenen Datenbank angelegt -- beim ersten Login mit HTTP~201, bei
wiederholtem Login mit HTTP~200. Ab diesem Zeitpunkt fügt der
\texttt{AuthInterceptor} das JWT automatisch an jede ausgehende
HTTP-Anfrage an, und das Backend validiert die Signatur bei jedem
Aufruf.~\cite{jwt-rfc, oauth2-rfc, pkce-rfc}


% ----------------------------------------------------------
\subsection{Frontend}
% ----------------------------------------------------------

\subsubsection{Keycloak-Initialisierung}

Das Frontend nutzt die Bibliothek \texttt{keycloak-angular} für die
Integration.~\cite{keycloak-docs} Die Initialisierung erfolgt beim
App-Start über einen \texttt{APP\_INITIALIZER}, der sicherstellt,
dass Keycloak vollständig geladen ist, bevor die Anwendung
startet:

\begin{lstlisting}[style=tsstyle,
                   caption={Keycloak-Initialisierung (keycloak.provider.ts)},
                   label={lst:keycloak-init}]
export function initializeKeycloak(
  keycloak: KeycloakService,
  injector: Injector
) {
  return async () => {
    const authenticated = await keycloak.init({
      config: {
        url: 'https://auth.htl-leonding.ac.at',
        realm: '2526_5bhitm',
        clientId: 'frontend',
      },
      initOptions: {
        onLoad: 'login-required',
        checkLoginIframe: false,
        pkceMethod: 'S256',
      },
      enableBearerInterceptor: false,
    });

    if (authenticated) {
      const userInitService =
        injector.get(UserInitializationService);
      await userInitService.initializeUser();
    }

    return authenticated;
  };
}
\end{lstlisting}

Die Option \texttt{onLoad: 'login-required'} bewirkt, dass nicht
angemeldete Nutzer:innen sofort zur Keycloak-Loginseite
weitergeleitet werden. \texttt{pkceMethod: 'S256'} aktiviert den
Authorization Code Flow mit PKCE.~\cite{oauth2-rfc} Nach erfolgreicher
Anmeldung ruft \texttt{UserInitializationService.initializeUser()}
den Backend-Endpunkt auf, der den Nutzer anlegt oder abruft.

\subsubsection{Auth Guard}

Der \texttt{AuthGuard} schützt Angular-Routen vor unauthentifizierten
Zugriffen und prüft optional auf Rollenanforderungen:

\begin{lstlisting}[style=tsstyle,
                   caption={AuthGuard (auth.guard.ts)},
                   label={lst:auth-guard}]
@Injectable({ providedIn: 'root' })
export class AuthGuard extends KeycloakAuthGuard {

  public async isAccessAllowed(
    route: ActivatedRouteSnapshot,
    state: RouterStateSnapshot
  ): Promise<boolean> {

    if (!this.authenticated) {
      await this.keycloak.login({
        redirectUri: window.location.origin + state.url,
      });
      return false;
    }

    const requiredRoles = route.data['roles'] as string[];
    if (!Array.isArray(requiredRoles) || requiredRoles.length === 0) {
      return true;
    }

    const hasRole = requiredRoles.some(r => this.roles.includes(r));
    if (!hasRole) {
      this.router.navigate(['/not-authorized']);
      return false;
    }

    return true;
  }
}
\end{lstlisting}

Ist der Nutzer nicht angemeldet, erfolgt eine automatische
Weiterleitung zur Keycloak-Loginseite. Fehlt eine erforderliche Rolle,
wird zur \texttt{/not-authorized}-Seite weitergeleitet. Routen ohne
\texttt{roles}-Angabe sind für alle angemeldeten Nutzer:innen
zugänglich.

\subsubsection{Auth Interceptor}

Der \texttt{AuthInterceptor} fügt jeder ausgehenden HTTP-Anfrage
automatisch das Bearer-Token als Header hinzu:

\begin{lstlisting}[style=tsstyle,
                   caption={Auth Interceptor (auth.interceptor.ts)},
                   label={lst:auth-interceptor}]
export const authInterceptor: HttpInterceptorFn = (req, next) => {
  const keycloak = inject(KeycloakService);
  const token = keycloak.getKeycloakInstance().token;

  if (token) {
    const cloned = req.clone({
      setHeaders: { Authorization: `Bearer ${token}` }
    });
    return next(cloned).pipe(
      catchError((error: HttpErrorResponse) => {
        if (error.status === 401) {
          keycloak.login();
        }
        return throwError(() => error);
      })
    );
  }

  keycloak.login();
  return throwError(() => new Error('No authentication token'));
};
\end{lstlisting}

Bei einem HTTP-401-Fehler (abgelaufenes Token) wird der Nutzer
automatisch erneut zur Loginseite weitergeleitet.

\subsubsection{User Initialization Service}

Nach erfolgreicher Anmeldung registriert \texttt{UserInitializationService}
den Nutzer im Backend und hält das Ergebnis als reaktiven
\texttt{BehaviorSubject} für alle Komponenten verfügbar:

\begin{lstlisting}[style=tsstyle,
                   caption={UserInitializationService (user-initialization.service.ts)},
                   label={lst:user-init-service}]
@Injectable({ providedIn: 'root' })
export class UserInitializationService {
  private currentUserSubject =
    new BehaviorSubject<UserSlim | null>(null);
  public currentUser$ = this.currentUserSubject.asObservable();

  async initializeUser(): Promise<UserSlim | null> {
    if (this.currentUserSubject.value) {
      return this.currentUserSubject.value;
    }
    if (!this.keycloakService.isLoggedIn()) return null;

    const user =
      await this.userService.registerOrGetCurrentUserAsync();
    this.currentUserSubject.next(user);
    return user;
  }
}
\end{lstlisting}

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Backend}
% ----------------------------------------------------------

\subsubsection{JWT-Validierung}

Das Backend validiert bei jeder Anfrage das mitgeschickte JWT über
einen \texttt{JwtRequestFilter}. Der Filter prüft:

\begin{enumerate}
    \item Ist ein \texttt{Authorization: Bearer}-Header vorhanden?
    \item Ist die RS256-Signatur mit dem öffentlichen Keycloak-Schlüssel
    gültig?
    \item Ist das Token noch nicht abgelaufen?
\end{enumerate}

Bei ungültigem Token wird die Anfrage mit HTTP~401 abgebrochen. Ist
das Token gültig, wird ein \texttt{CustomSecurityContext} erstellt,
der die extrahierten Nutzerinformationen für alle Endpoints
bereitstellt:

\begin{lstlisting}[language=Java,
                   caption={CustomSecurityContext (CustomSecurityContext.java)},
                   label={lst:custom-security-context}]
public record CustomSecurityContext(
    String keycloakSub,
    String username,
    String email,
    String distinguishedName,
    boolean isStudent
) implements SecurityContext {

    @Override
    public Principal getUserPrincipal() {
        return () -> username;
    }

    @Override
    public boolean isUserInRole(String role) {
        return switch (role) {
            case "teacher" -> !isStudent;
            case "student" -> isStudent;
            default        -> false;
        };
    }

    @Override public boolean isSecure() { return true; }

    @Override
    public String getAuthenticationScheme() { return "Bearer"; }
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Rechte im Backend}

Da LearnHub einen eigenen \texttt{JwtRequestFilter} implementiert (kein
Standard-Quarkus-OIDC), verhält sich \texttt{@PermitAll} anders als im
Standard-Fall. Der Filter liest bei \texttt{@PermitAll}-Endpoints das
Token, falls vorhanden, \textit{optional}: Ist ein gültiges Token im
Header, wird der \texttt{CustomSecurityContext} befüllt. Ist keines
vorhanden, läuft die Anfrage trotzdem durch.~\cite{quarkus-security-jwt}

Grundsätzlich gibt es im Backend drei Ebenen der Zugriffskontrolle,
die sich in den JAX-RS-Annotationen widerspiegeln:

\begin{itemize}
    \item \texttt{@PermitAll} -- kein Token erforderlich. Wird in
    LearnHub ausschließlich für den \texttt{/register}-Endpoint
    verwendet. Ist dennoch ein Token vorhanden, wird der
    SecurityContext befüllt -- der Endpoint kann damit optional
    auf Nutzerinformationen zugreifen.
    \item \texttt{@RolesAllowed(\{"student", "teacher"\})} -- Token
    ist Pflicht, Rolle spielt keine Rolle. Alle angemeldeten
    Nutzer:innen dürfen zugreifen. Fehlt das Token, antwortet
    das Backend mit HTTP~401. Ist das Token abgelaufen oder
    ungültig, ebenfalls HTTP~401.
    \item \texttt{@RolesAllowed("teacher")} -- Token ist Pflicht,
    und der Nutzer muss als Lehrperson erkannt werden (kein
    \texttt{OU=Students} im DN). Schüler:innen, die versuchen
    diesen Endpoint aufzurufen, erhalten HTTP~403.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Java,
                   caption={Annotationen an Beispiel-Endpoints (QuestionResource.java)},
                   label={lst:roles-backend}]
@Path("/api/questions")
public class QuestionResource {

    // Alle angemeldeten Nutzer koennen oeffentliche Fragen abrufen
    @GET
    @RolesAllowed({"student", "teacher"})
    public List<QuestionDto> getPublicQuestions() { ... }

    // Nur Lehrpersonen duerfen Fragen freigeben
    @PATCH
    @Path("/{id}/public")
    @RolesAllowed("teacher")
    public Response approveQuestion(@PathParam("id") Long id,
        @Context SecurityContext sc) { ... }

    // Alle angemeldeten Nutzer koennen eigene Fragen anlegen
    @POST
    @RolesAllowed({"student", "teacher"})
    public Response createQuestion(QuestionDto dto,
        @Context SecurityContext sc) { ... }
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Testing: HTTP-Dateien und Swagger UI}

Da alle Endpoints ein gültiges JWT erfordern, wurde das Testen ohne
laufendes Frontend über zwei Werkzeuge gelöst.

\textbf{HTTP-Dateien} sind Textdateien mit der Endung \texttt{.http},
die direkt in IntelliJ IDEA ausgeführt werden können. Zunächst wird
ein Token von Keycloak geholt und automatisch als globale Variable
gespeichert. Alle folgenden Requests in derselben Datei greifen auf
diese Variable zu und senden das Token automatisch mit.

\begin{lstlisting}[caption={auth.http -- Token holen und Endpoints testen},
                   label={lst:auth-http}]
### 1) Token von Keycloak holen
POST https://auth.htl-leonding.ac.at/realms/2526_5bhitm
     /protocol/openid-connect/token
Content-Type: application/x-www-form-urlencoded

grant_type=password&client_id=frontend
  &username={{KC_USER}}&password={{KC_PASSWORD}}

> {%
    client.global.set("access_token",
      response.body.access_token);
  %}

### 2) User registrieren -- erwartet: 200 OK oder 201 Created
POST http://localhost:8080/api/users/register
Authorization: Bearer {{access_token}}

### 3) Geschuetzten Endpoint aufrufen -- erwartet: 200 OK
GET http://localhost:8080/api/questions
Authorization: Bearer {{access_token}}

### 4) Ohne Token -- erwartet: 401 Unauthorized
GET http://localhost:8080/api/questions

### 5) Schueler ruft Lehrer-Endpoint auf -- erwartet: 403 Forbidden
PATCH http://localhost:8080/api/questions/1/public?isPublic=true
Authorization: Bearer {{access_token}}
\end{lstlisting}

Die Kommentare zeigen, welcher HTTP-Statuscode bei korrektem Verhalten
erwartet wird. So lässt sich auf einen Blick prüfen:
\textbf{HTTP~200} bei erfolgreichem Zugriff,
\textbf{HTTP~201} beim erstmaligen Anlegen eines Nutzers,
\textbf{HTTP~401} wenn kein oder ein ungültiges Token mitgeschickt
wird, und \textbf{HTTP~403} wenn das Token gültig ist, aber die
erforderliche Rolle fehlt. Gerade die Unterscheidung zwischen 401
und 403 ist wichtig: 401 bedeutet \textit{nicht authentifiziert},
403 bedeutet \textit{authentifiziert, aber nicht autorisiert}.

Die Zugangsdaten werden in \texttt{http-client.private.env.json}
gespeichert, die zwingend in \texttt{.gitignore} eingetragen sein
muss:

\begin{lstlisting}[language=json,
                   caption={http-client.private.env.json (nicht ins Repository)},
                   label={lst:http-client-env}]
{
  "dev": {
    "KC_USER":     "your-htl-username",
    "KC_PASSWORD": "your-htl-password"
  }
}
\end{lstlisting}

\textbf{Swagger UI:} Quarkus generiert unter \texttt{/q/swagger-ui}
eine interaktive API-Oberfläche.~\cite{quarkus-security-jwt} Das
Backend definiert dafür ein \texttt{BearerAuth}-Sicherheitsschema in
der 
\texttt{application.properties}. Um Endpoints in Swagger zu
testen, wird zuerst über die HTTP-Datei ein Token von Keycloak geholt.
Anschließend öffnet man Swagger, klickt oben rechts auf
\textit{Authorize} und trägt den Token ein -- \textit{ohne} das Prefix
\texttt{Bearer}, da Swagger dieses automatisch hinzufügt. Nach dem
Bestätigen sind alle Endpoints mit dem Token authentifiziert und
können direkt im Browser ausgeführt werden.

Eine Besonderheit beim Testen war, dass das Team aufgrund des fehlenden
Zugriffs auf die Keycloak-Konfiguration keine eigenen Testkonten anlegen
konnte. Das Testing erforderte daher stets gültige HTL-Accounts, was
vor allem das Testen aus der Lehrpersonen-Perspektive erschwerte, da
dem Entwicklungsteam kein Lehrpersonen-Account zur Verfügung stand.

\subsubsection{User-Registrierung beim ersten Login}

Da Keycloak lediglich die Authentifizierung übernimmt, führt das
Backend eine eigene Nutzer-Tabelle. Diese ist notwendig, weil
Datenbankbeziehungen eine lokale ID erfordern und das Attribut
\texttt{isTeacher} persistent gespeichert werden muss. Beim ersten
Login wird der Nutzer automatisch angelegt:

\begin{lstlisting}[language=Java,
                   caption={User-Registrierung beim ersten Login (UserResource.java)},
                   label={lst:user-register}]
@POST
@Path("/register")
@Transactional
public Response registerOrGetUser(
    @Context SecurityContext securityContext
) {
    CustomSecurityContext ctx =
        (CustomSecurityContext) securityContext;

    return userService
        .findByKeycloakSub(ctx.keycloakSub())
        .map(existing -> Response.ok(existing).build())
        .orElseGet(() -> {
            User user    = new User();
            user.keycloakSub = ctx.keycloakSub();
            user.username    = ctx.username();
            user.email       = ctx.email();
            user.isTeacher   = !ctx.isStudent();
            userService.persist(user);
            return Response.status(Response.Status.CREATED)
                           .entity(user).build();
        });
}
\end{lstlisting}

Die Rollenzuweisung erfolgt automatisch anhand des
\texttt{distinguishedName} aus dem JWT: Enthält der DN den Eintrag
\texttt{OU=Students}, wird \texttt{isTeacher = false} gesetzt;
andernfalls \texttt{isTeacher = true}. Eine manuelle Zuweisung
ist nicht erforderlich.


% ----------------------------------------------------------
\subsection{Ausblick: Authentifizierung bei einer Skalierung auf mehrere Schulen}
% ----------------------------------------------------------

Die aktuelle Authentifizierungslösung ist eng an die Infrastruktur der
HTL Leonding gebunden. Sollte LearnHub auf weitere Schulen ausgeweitet
werden, stellt sich die zentrale Frage: Wie lässt sich zuverlässig
unterscheiden, ob eine angemeldete Person eine Schülerin bzw. ein
Schüler oder eine Lehrperson ist?

\paragraph{Das Kernproblem der Rollenunterscheidung}

An der HTL Leonding wird diese Unterscheidung durch den
\texttt{distinguishedName} im LDAP gelöst: Schüler:innen haben
\texttt{OU=Students} im DN, bei Lehrpersonen fehlt dieser Eintrag.
Dieses Merkmal ist schul- und LDAP-spezifisch und kann bei anderen
Schulen vollständig anders aufgebaut sein -- oder es gibt gar keinen
zentralen LDAP.

Zusätzlich ist ein Nebeneffekt zu berücksichtigen: Da das
Entwicklungsteam keinen Zugriff auf die Realm-Konfiguration hatte, war
während der Entwicklung kein Lehrpersonen-Account verfügbar. Dieses
Problem würde sich durch einen \textbf{eigenen Keycloak} -- aufgesetzt
zu Entwicklungszwecken mit frei konfigurierbaren Testkonten -- lösen
lassen.

\paragraph{Mögliche Ansätze}

Mehrere Strategien sind denkbar, jede mit eigenen Stärken und
Schwächen:

\textbf{Eigene Keycloak-Instanz pro Schule:} Jede Schule betreibt
ihren eigenen Keycloak-Realm, der mit dem jeweiligen
Schulverzeichnis verbunden ist. Die Rollenunterscheidung kann direkt
im Realm konfiguriert werden. Dieser Ansatz skaliert gut, erfordert
aber technisches Personal an jeder Schule für die
Konfiguration.~\cite{keycloak-docs}

\textbf{E-Mail-basierte Rollenerkennung:} An der HTL Leonding wäre
alternativ eine Lösung über E-Mail-Adressen denkbar, da Lehrpersonen
E-Mails mit der Domain \texttt{@htl-leonding.ac.at} haben, während
Schüler:innen \texttt{@students.htl-leonding.ac.at} verwenden. Dieser
Ansatz ist einfach zu implementieren, setzt aber voraus, dass alle
Schulen eine konsistente E-Mail-Konvention verwenden -- was nicht
immer gegeben ist.

\textbf{Auth0 Enterprise:} Auth0 bietet LDAP-Integration in höheren
Tarifen und könnte mehrere Schulverzeichnisse über eine zentrale
Plattform verwalten.~\cite{auth0-pricing} Der Vorteil liegt in der
einfachen Verwaltung; der Nachteil in der Abhängigkeit von einem
externen Anbieter und den laufenden Kosten.

\textbf{Manuelles Rollenmanagement:} Eine einfache, aber weniger
elegante Lösung wäre ein manuelles Freigabesystem, bei dem sich
Lehrpersonen registrieren und ihre Rolle von einem Administrator
bestätigt bekommt. Dies würde keine
schulische Infrastruktur voraussetzen, bedeutet aber manuellen
Aufwand und bietet weniger Sicherheit als eine automatische Prüfung
über ein vertrauenswürdiges Verzeichnis.

Das grundlegende Problem bleibt: Es gibt keine universelle, automatische
Möglichkeit zu verifizieren, ob jemand wirklich Lehrperson an einer
bestimmten Schule ist -- außer über ein Verzeichnis, das die Schule
selbst kontrolliert. Für eine Ausweitung von LearnHub wäre daher eine
individuelle Lösung je Schule notwendig, die auf der jeweiligen
IT-Infrastruktur aufbaut.