
\section{Backend}
Das Backend von LearnHub wurde gemeinsam mit dem Partnerteam entwickelt und bildet die zentrale Schnittstelle zwischen Frontend, 
Datenbank und Geschäftslogik. Für die Implementierung fiel die Wahl auf \textbf{Quarkus}, ein modernes Java-Framework, das sich durch geringe Startzeiten, 
niedrigen Ressourcenverbrauch und optimale Eignung für containerbasierte Deployments auszeichnet. \cite{quarkus}\par

Die Entscheidung für Quarkus basierte auf mehreren Faktoren: Zum einen bietet es durch die Build-Time-Augmentation 
eine deutlich bessere Performance im Vergleich zu klassischen Frameworks wie Spring Boot. \cite{quarkus-augmentation} 
Zum anderen wurde Quarkus bereits im Unterricht behandelt, wodurch das Entwicklerteam auf vorhandenes Wissen zurückgreifen konnte.\par

Das Backend verarbeitet alle Anfragen aus dem Frontend, validiert diese und persistiert die Daten in der Datenbank. Dabei werden sowohl die Funktionen 
des Content-Management-Systems (Maturaupload, Fragenkonfigurator) als auch die des Maturatrainers zentral verwaltet.\par

Eine detaillierte Analyse der Backend-Technologien findet sich in der Diplomarbeit des Partnerteams.
\section{Frontend}
Das Frontend von LearnHub wurde mit \textbf{Angular} entwickelt, einem Type\-Script-ba\-sier\-ten Framework 
für Single-Page-Applications. Angular bietet eine strukturierte Architektur, die besonders für komplexe 
Webanwendungen geeignet ist. \cite{angular}

Die Entscheidung für Angular basierte auf mehreren Faktoren: Zum einen wurde Angular bereits im Unterricht behandelt, 
wodurch das Entwicklerteam auf vorhandenes Wissen zurückgreifen konnte. Zum anderen bietet Angular durch TypeScript 
eine starke Typisierung, die Fehler reduziert und die Zusammenarbeit im Team erleichtert.

Angular verwendet ein Component-basiertes System, bei dem die Benutzeroberfläche in wiederverwendbare Komponenten 
aufgeteilt ist. Dies erhöht die Wartbarkeit und Erweiterbarkeit der Anwendung. Zentrale Konzepte wie Routing für 
die Navigation zwischen verschiedenen Ansichten, Services für die Geschäftslogik und HTTP-Kommunikation mit dem Backend, 
sowie Reactive Forms für komplexe Formulare wurden in der Implementierung verwendet.

Das Frontend kommuniziert über REST-Schnittstellen mit dem Quarkus-Backend und verarbeitet sowohl die Funktionen 
des Content-Management-Systems (Maturaupload, Fragenkonfigurator) als auch die des Maturatrainers.

Eine detaillierte Analyse der Frontend-Architektur findet sich in der Diplomarbeit des Partnerteams.

\subsection{UI-Frameworks}
\input{./subsections/ui_frameworks.tex} 