\setauthor{\firstauthor}

\section{Ausgangslage}

Die Vorbereitung auf die Matura stellt für viele Schüler:innen eine besondere
Herausforderung dar. Der Überblick über verschiedene Fächer, Themenpools und
Unterlagen geht schnell verloren, während der Stresspegel vor den Prüfungen
steigt. Besonders schwierig gestaltet sich dabei die Strukturierung des
umfangreichen Lernstoffs sowie die Suche nach geeigneten Lernmaterialien.

Aktuell werden Mitschriften und Lernmaterialien an der HTL Leonding über
verschiedene Kanäle verteilt -- über Microsoft Teams, Moodle, schuleigene
Laufwerke oder in Papierform. Dies führt dazu, dass wertvolle Unterlagen
schwer auffindbar sind oder mit der Zeit verloren gehen. Schüler:innen müssen
Materialien aus verschiedenen Quellen mühsam zusammensuchen und sortieren.

Zusätzlich kommt hinzu, dass es für HTL-spezifische Fächer online nur
begrenzte Lernhilfen gibt. Anders als bei allgemeinbildenden Fächern finden
Schüler:innen einer HTL oft keine passenden externen Ressourcen.

Um diesen Problemen entgegenzuwirken, entwickeln zwei Diplomarbeitsteams
gemeinsam die Web-Plattform \textit{LearnHub}, die es Schüler:innen und
Lehrer:innen der HTL ermöglicht, Mitschriften zentral abzulegen und
aufzurufen, um sich gezielt und ohne zusätzlichen Stress auf die Matura
vorzubereiten.

Die Entwicklung von LearnHub wurde in Zusammenarbeit mit einem zweiten
Diplomarbeitsteam der HTL Leonding realisiert. Während sich die vorliegende
Arbeit auf das Content-Management-System -- bestehend aus Maturaupload,
Fragenkonfigurator und User Management -- konzentriert, entwickelte das
Partnerteam den Maturatrainer, eine Komponente zum Lernen und Simulieren
von Prüfungen.

\section{Marktanalyse}
Es befinden sich bereits verschiedene Lernplattformen auf dem Markt. Die meisten
dieser Plattformen sind kostenpflichtig oder bieten in ihrer kostenlosen Version
nur eingeschränkte Funktionen. Im Folgenden werden drei dieser Konkurrenten
genauer analysiert, um die Besonderheiten von LearnHub hervorzuheben.
 
\subsubsection{StudyDrive}
StudyDrive ist eine weit verbreitete Studienplattform. Die Plattform ermöglicht das Teilen von
Mitschriften, Altklausuren und Zusammenfassungen zwischen Studierenden.
Nutzer:innen können eigene Unterlagen hochladen und Materialien anderer
einsehen.~\cite{studydrive}
 
Ein wesentlicher Nachteil ist, dass StudyDrive primär auf Universitäten und
Hochschulen ausgerichtet ist. HTL-spezifische Fächer und Maturathemen sind
kaum vertreten. Darüber hinaus fehlt eine strukturierte Organisation nach
Fächern und Themenpools sowie ein gezielter Fragenkonfigurator für die
österreichische Maturavorbereitung.
 
\subsubsection{Knowunity}
Knowunity ist eine Community-basierte Lernplattform. Schüler:innen können Lernzettel, Präsentationen und Notizen
hochladen und mit anderen teilen. Die App bietet zusätzlich einen
KI-gestützten Chat-Tutor und Quiz-Funktionen.~\cite{knowunity}
 
Während Knowunity für allgemeinbildende Schulen gut geeignet ist, fehlt auch
hier die Spezialisierung auf HTL-Fächer des österreichischen Bildungssystems.
Die kostenlose Version enthält Werbung, und viele Premium-Features wie das
Herunterladen von Inhalten sind kostenpflichtig. Ein strukturierter
Fragenkonfigurator für die Maturavorbereitung ist nicht vorhanden.
 
\subsubsection{StudySmarter}
StudySmarter ist eine umfassende Lernplattform, die Karteikarten,
Zusammenfassungen und Lernpläne anbietet. Die Plattform nutzt das Prinzip
des \textit{Spaced Repetition} -- dabei werden Lerninhalte in gezielt
steigenden Zeitabständen wiederholt, sodass schwieriger Stoff häufiger
gezeigt wird als bereits bekannter. Dies soll das Langzeitgedächtnis
effizienter ansprechen als klassisches Wiederholen in einem Durchgang.
Zusätzlich ermöglicht die Plattform das Erstellen von Lernmaterialien aus
hochgeladenen Dokumenten. Nutzer:innen können auf Millionen geteilter Inhalte
zugreifen.~\cite{studysmarter}
 
Auch StudySmarter richtet sich hauptsächlich an Universitätsstudierende. Die
kostenlose Version ist durch Werbung und eingeschränkte Funktionen limitiert.
Wesentliche Features wie Offline-Zugriff und erweiterte Statistiken erfordern
ein Premium-Abo. Eine spezifische Strukturierung nach HTL-Fächern und
Themenpools fehlt ebenfalls.
 
\subsection{Schlussfolgerung}
Der Vergleich mit verschiedenen Lernplattformen zeigt, dass zwar viele Tools
für die Lernunterstützung existieren, jedoch keine Plattform speziell auf die
Bedürfnisse der Schüler:innen der HTL Leonding zugeschnitten ist. Besonders
fehlt bei den analysierten Plattformen:
 
\begin{itemize}
  \item Vollständig kostenfreier Zugang ohne Werbung oder Premium-Zwang
  \item Freigabeprozess durch Lehrer:innen zur Qualitätssicherung
\end{itemize}
 
LearnHub schließt diese Lücke, indem es eine maßgeschneiderte Lösung für die
HTL Leonding bietet. Die Lernplattform ermöglicht das Hochladen und Aufrufen
von Maturaunterlagen sowie das Erstellen von Maturafragen, speziell für
HTL-spezifische Fächer des österreichischen Bildungssystems, und orientiert
sich dabei an der realen Struktur der österreichischen Maturaprüfung.
 

\section{Motivation}

Die Entwicklung von LearnHub entstand aus einem konkreten, alltäglichen
Problem: Schüler:innen der HTL Leonding verbringen vor Prüfungen und der
Matura unverhältnismäßig viel Zeit damit, geeignete Lernunterlagen zu suchen,
anstatt diese produktiv zu nutzen. Unterlagen sind über verschiedene Kanäle
-- Teams, Moodle, externe Laufwerke, Papier -- verteilt, unstrukturiert und
in ihrer Qualität nicht geprüft.

Die Motivation
bestand darin, eine Lösung zu schaffen, die sowohl Schüler:innen als
auch Lehrpersonen gezielt unterstützt und dabei die bereits vorhandene
schulische Infrastruktur -- insbesondere das LDAP-System und die
HTL-Klassenstruktur -- sinnvoll nutzt.

\section{Zielsetzung}

LearnHub soll Schüler:innen der HTL Leonding dabei helfen, sich strukturiert
und effizient auf die Matura vorzubereiten, indem sie Zugriff auf
qualitätsgesicherte Lernmaterialien erhalten.

Im Rahmen dieser Diplomarbeit wird das \textbf{Content-Management-System}
entwickelt, das aus drei zentralen Teilbereichen besteht:

\subsubsection{Maturaupload}

Der Maturaupload ermöglicht das geordnete Ablegen und Abrufen von Mitschriften
und Lernunterlagen nach Fächern und Themenpools:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Upload und Ablage:} Schüler:innen können eigene Mitschriften
    hochladen, bearbeiten und löschen. Lehrer:innen haben erweiterte Rechte
    und können alle Mitschriften innerhalb ihrer Fächer bearbeiten.

    \item \textbf{Freigabeprozess:} Hochgeladene Mitschriften müssen von
    Lehrer:innen freigegeben werden, bevor sie für alle Schüler:innen
    sichtbar sind.

    \item \textbf{Strukturierung:} Mitschriften werden nach Fächern und
    Themenpools gegliedert, damit Schüler:innen schnell die benötigten
    Unterlagen finden. Nur Lehrer:innen können neue Fächer und Themenpools
    anlegen.

    \item \textbf{Nutzung:} Alle freigegebenen Mitschriften können von
    Schüler:innen eingesehen werden.
\end{enumerate}

Die im Maturaupload gesammelten und gegliederten Inhalte dienen dabei nicht
nur der direkten Nutzung auf der Plattform, sondern werden gleichzeitig als
strukturierte Datenbasis für den Maturatrainer des Partnerteams aufbereitet --
einer Komponente zum Lernen und Simulieren von Prüfungen.

\subsubsection{Fragenkonfigurator}

Der Fragenkonfigurator bietet ein flexibles System zum Erstellen und Üben von
Fragen zur Maturavorbereitung:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Private Fragen:} Schüler:innen können eigene private Fragen
    erstellen, bearbeiten und löschen. Diese sind ausschließlich für die
    jeweilige Nutzerin bzw. den jeweiligen Nutzer sichtbar und dienen der
    persönlichen Vorbereitung.

    \item \textbf{Freigabeprozess:} Schüler:innen können für ihre privaten
    Fragen eine Freigabe bei Lerhkräften anfragen. Lehrer:innen können diese Fragen
    prüfen und anschließend öffentlich schalten, sodass sie für alle
    Nutzer:innen sichtbar werden.

    \item \textbf{Öffentliche Fragen:} Lerhkräfte können öffentliche Fragen
    direkt erstellen, bearbeiten und löschen. Alle Nutzer:innen können
    öffentliche Fragen einsehen, diese jedoch nicht bearbeiten.

    \item \textbf{Fragenpool-Übersicht:} Lerhkräfte haben Zugriff auf alle
    öffentlichen Fragen sowie auf Anfragen zur Freigabe. Sie können zudem
    eigene private Fragen erstellen.

    \item \textbf{Lernmodus:} Schüler:innen können sowohl mit öffentlichen
    als auch mit eigenen privaten Fragen üben. Der Lernmodus funktioniert
    wie ein digitales Karteikartensystem -- die richtige Antwort wird nach
    jeder Frage eingeblendet.
\end{enumerate}

\subsubsection{User Management}

Das User Management bildet die Grundlage für die rollenbasierte
Zugriffskontrolle der gesamten Plattform:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Rollenmodell:} Die Plattform unterscheidet zwei
    Nutzerrollen -- Schüler:inund Lehrer:in -- mit klar
    definierten Berechtigungen.

    \item \textbf{Authentifizierung:} Alle HTL-Accounts werden über das
    bestehende LDAP-System der Schule authentifiziert. Eine separate
    Registrierung ist nicht erforderlich.

    \item \textbf{Autorisierung:} Je nach Rolle erhalten Nutzer:innen
    automatisch Zugriff auf die für sie relevanten Funktionen der Plattform.
\end{enumerate}
